**長谷川清**（），[大日本帝國海軍將官](../Page/大日本帝國海軍.md "wikilink")。最終階級[正三位](../Page/正三位.md "wikilink")、勳一等、[功一級](../Page/金鵄勳章.md "wikilink")，[海軍大將](../Page/大将.md "wikilink")。[福井縣](../Page/福井縣.md "wikilink")[福井市出身](../Page/福井市.md "wikilink")。[台灣日治時期第](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")18任[總督](../Page/台灣總督.md "wikilink")。

## 生平

1903年12月14日於[海軍兵學校畢業](../Page/海軍兵學校.md "wikilink")，任[海軍少尉候補生](../Page/少尉.md "wikilink")，于[松岛号巡洋舰任职](../Page/松島號防護巡洋艦.md "wikilink")。1904年1月4日于[八島號戰艦任职](../Page/八島號戰艦.md "wikilink")，5月23日于[三笠号戰艦任职](../Page/三笠号戰艦.md "wikilink")，[日俄戰爭時](../Page/日俄戰爭.md "wikilink")，參加[黃海海戰](../Page/黄海海战_\(1904年\).md "wikilink")，8月因公務受到輕傷，9月10日任海軍少尉。

1914年5月27日畢業於海軍大學校甲種，歷任三日月[驅逐艦艦長](../Page/驅逐艦.md "wikilink")、第二艦隊參謀、海軍人事局局員、海軍省副官兼海軍大臣[加藤友三郎秘書官](../Page/加藤友三郎.md "wikilink")。1917年12月\~1920年6月任[日本駐美國大使館參贊武官的補佐官](../Page/日本駐美國大使館.md "wikilink")，後任第一水雷戰隊參謀、海軍省人事局局員及第一課課長，再回任美國大使館武官參贊。復因曾任巡洋艦日進、戰艦長門艦長的經驗，1927年12月升將官，任[橫須賀鎮守府參謀長](../Page/橫須賀.md "wikilink")。之後任第二潛水戰隊長令官、海軍艦改本部第五部長、吳海軍工廠長。1932年7月\~1933年12月參加日內瓦裁軍會議，之後任第三艦隊司令官。[蘆溝橋事變發生後兼任支那方面](../Page/蘆溝橋事變.md "wikilink")[艦隊司令官](../Page/艦隊.md "wikilink")。1939年4月升為海軍大將。

1940年11月27日任台灣總督。任內緩和前任總督[小林躋造的宗教政策](../Page/小林躋造.md "wikilink")，組成[皇民奉公會](../Page/皇民奉公會.md "wikilink")；因應對英國、美國開戰後的情勢；強化初等普通教育義務化；設置[台北帝國大學預科](../Page/台北帝國大學.md "wikilink")；1942年4月1日實施[陸軍特別志願兵制度](../Page/陸軍特別志願兵制度.md "wikilink")。1943年8月實施海軍特別志願軍制度。1944年實施徵兵制。1944年因陸軍本部的陰謀及[安藤利吉欲奪總督職位](../Page/安藤利吉.md "wikilink")，於12月1日自行辭職，改任軍事參議官，1945年2月任海軍戰力查察使，曾提〈[終戰時の戰力査閲上奏](../Page/終戰.md "wikilink")〉，助昭和天皇決定停止戰爭。

## 年譜

  - 1883年(明治16年)4月14日- 福井縣足羽郡社村（現在的福井市）生
  - 1896年(明治29年)4月1日- 福井縣立福井中學校入學
  - 1900年(明治33年)12月10日- 福井縣立福井中學校5年次中途退學
      - 12月17日- [海軍兵學校入校](../Page/海軍兵學校.md "wikilink") 入校時成績順位196名中第7位
  - 1903年(明治36年)12月14日- 海軍兵學校畢業
    畢業時成績順位173人中第6位・任[海軍少尉候補生](../Page/少尉.md "wikilink")・[2等巡洋艦](../Page/巡洋艦.md "wikilink")「[松島](../Page/松島號防護巡洋艦.md "wikilink")」乘艦
  - 1904年(明治37年)1月4日- 戰艦「[八島](../Page/八島號戰艦.md "wikilink")」乘艦
      - 5月23日- 戰艦「[三笠](../Page/三笠號戰艦.md "wikilink")」乘艦
      - 8月10日- [黄海海戰因公務受到輕傷](../Page/黄海海战_\(1904年\).md "wikilink")
      - 9月10日- 任 [海軍少尉](../Page/少尉.md "wikilink")
  - 1905年(明治38年)8月5日- 任 [海軍中尉](../Page/中尉.md "wikilink")
      - 9月11日- 戰艦「三笠」爆炸沈船因公務受重傷入院
      - 9月23日- [佐世保鎮守府附](../Page/佐世保.md "wikilink")
      - 11月21日- 2等巡洋艦「[嚴島](../Page/嚴島號防護巡洋艦.md "wikilink")」航海士<small>
        海軍少尉候補生指導官附 </small>
  - 1906年(明治39年)2月15日- 練習艦隊遠洋航海出發<small> 方面巡航 </small>
      - 8月25日- 練習艦隊遠洋航海回歸
      - 8月28日- 佐世保鎮守府附
  - 1907年(明治40年)2月23日- [3等驅逐艦](../Page/驅逐艦.md "wikilink")「白妙」乘艦
      - 9月28日- 第10駆逐艇隊長心得
  - 1908年(明治41年)9月25日- 任 [海軍大尉](../Page/上尉.md "wikilink")・第10驅逐艇隊長
  - 1909年(明治42年)5月25日- 海軍大學校乙種學生
      - 11月24日- 海軍[水雷學校高等科第](../Page/水雷.md "wikilink")4期學生
  - 1910年(明治43年)5月23日- 海軍水雷學校高等科結業
      - 5月25日-
        [裝甲](../Page/裝甲.md "wikilink")[巡洋艦](../Page/巡洋艦.md "wikilink")「[淺間](../Page/淺間_\(裝甲巡洋艦\).md "wikilink")」[分隊長](../Page/分隊長.md "wikilink")
      - 6月24日- 2等巡洋艦「[笠置](../Page/笠置_\(巡洋艦\).md "wikilink")」分隊長<small>
        海軍少尉候補生指導官 </small>
      - 10月16日- 練習艦隊遠洋航海出發<small>
        [檀香山](../Page/檀香山.md "wikilink")\~[舊金山](../Page/舊金山.md "wikilink")\~\~[曼萨尼约](../Page/曼萨尼约.md "wikilink")\~[阿卡普尔科](../Page/阿卡普尔科.md "wikilink")\~[巴拿馬](../Page/巴拿馬.md "wikilink")\~[阿卡普尔科](../Page/阿卡普尔科.md "wikilink")～[檀香山方面巡航](../Page/檀香山.md "wikilink")
        </small>
  - 1911年(明治44年)3月6日- 練習艦隊遠洋航海回歸
      - 3月11日-
        [第2艦隊](../Page/第二艦隊_\(日本海軍\).md "wikilink")[參謀](../Page/參謀.md "wikilink")
      - 12月1日- 海軍水雷學校教官兼分隊長
  - 1912年(明治45年)5月22日- 兼 海軍工機學校教官
      - 12月1日- 海軍大學校甲種第12期學生
  - 1913年(大正2年)12月1日- 任 [海軍少佐](../Page/少校.md "wikilink")
  - 1914年(大正3年)5月27日- 海軍大學校甲種畢業 畢業時成績順位16名中第2位
      - 5月28日- 3等驅逐艦「三日月」[艦長](../Page/艦長.md "wikilink")
      - 8月24日- [第2艦隊參謀](../Page/第二艦隊_\(日本海軍\).md "wikilink")
      - 12月1日- 兼 第2艦隊司令長官副官
  - 1915年(大正4年)2月1日- 海軍省出仕
      - 2月5日- 海軍省人事局員
  - 1916年(大正5年)4月1日- 海軍省次席副官
    兼海軍大臣[加藤友三郎海軍大将](../Page/加藤友三郎.md "wikilink")[秘書官](../Page/秘書.md "wikilink")
  - 1917年(大正6年)12月1日-
    [日本駐美大使館](../Page/日本駐美大使館.md "wikilink")[海軍駐在武官補佐官補](../Page/武官.md "wikilink")
  - 1918年(大正7年)12月1日- 任 [海軍中佐](../Page/中校.md "wikilink")
  - 1919年(大正8年)3月20日- 日本駐美大使館海軍駐在武官補佐官
  - 1920年(大正9年)4月1日- 回國
      - 6月3日- [第1水雷戰隊參謀](../Page/第1水雷戰隊.md "wikilink")
      - 11月15日- 海軍省出仕
      - 12月1日- 海軍省人事局員
  - 1922年(大正11年)12月1日- 任 [海軍大佐](../Page/上校.md "wikilink")・海軍省人事局第1課長
  - 1923年(大正12年)11月1日- 海軍省軍令部出仕
      - 11月10日- 日本駐美大使館海軍駐在武官補佐官
  - 1925年(大正14年)12月11日- 受命歸國
  - 1926年(大正15年)4月15日- 回國
      - 5月1日-
        [1等海防艦](../Page/海防艦.md "wikilink")「[日進](../Page/日進.md "wikilink")」[艦長](../Page/艦長.md "wikilink")
      - 12月1日- 戰艦「[長門](../Page/長門_\(戰艦\).md "wikilink")」艦長
  - 1927年(昭和2年)12月1日- 任
    [海軍少將](../Page/海軍少將.md "wikilink")・[横須賀鎮守府](../Page/横須賀鎮守府.md "wikilink")[參謀長](../Page/參謀長.md "wikilink")
  - 1929年(昭和4年)9月1日- [第3水雷戰隊司令官](../Page/第3水雷戰隊.md "wikilink")
      - 11月30日- [第2潛水戰隊司令官](../Page/第2潛水戰隊.md "wikilink")
  - 1930年(昭和5年)12月1日- 海軍省[艦政本部第](../Page/艦政本部.md "wikilink")5部長
  - 1931年(昭和6年)12月1日- [吳海軍工廠長](../Page/吳海軍工廠.md "wikilink")
  - 1932年(昭和7年)10月10日- 海軍省軍令部出仕
  - 1933年(昭和8年)10月22日- [日內瓦軍縮會議随員](../Page/日內瓦軍縮會議.md "wikilink")
      - 12月1日- 任 [海軍中将](../Page/海軍中将.md "wikilink")
  - 1933年(昭和8年)4月25日- 日內瓦軍縮會議全權
  - 1934年(昭和9年)2月14日- 海軍軍令部 兼海軍省出仕
      - 4月29日- 獲得[勳一等瑞寶章](../Page/瑞寶大綬章.md "wikilink")
      - 5月10日- [海軍次官](../Page/海軍次官.md "wikilink") 兼將官會議議員
  - 1936年(昭和11年)12月1日- [第3艦隊司令長官](../Page/第三艦隊_\(日本海軍\).md "wikilink")
  - 1937年(昭和12年)10月20日-
    [支那方面艦隊](../Page/支那方面艦隊.md "wikilink")[司令長官兼第](../Page/司令長官.md "wikilink")3艦隊司令長官
  - 1938年(昭和13年)4月25日- [横須賀鎮守府司令長官](../Page/横須賀鎮守府.md "wikilink")
      - 8月13日- 獲得[勲一等旭日大綬章](../Page/勲一等旭日大綬章.md "wikilink")
  - 1939年(昭和14年)4月1日- 任 海軍大將
  - 1940年(昭和15年)5月1日- [軍事參議院軍事參議官](../Page/軍事參議院.md "wikilink")
      - 11月27日- 臺灣總督([臺灣總督](../Page/臺灣總督.md "wikilink"))
      - 12月16日- 着任
  - 1944年(昭和19年)年12月30日- [軍事參議院軍事參議官](../Page/軍事參議院.md "wikilink")
  - 1945年(昭和20年)兼 [海軍戰力査察使](../Page/海軍戰力査察使.md "wikilink")
      - 6月1日- 兼 [高等技術會議議長](../Page/高等技術會議.md "wikilink")
      - 11月30日- 海軍省廢省編入[預備役](../Page/預備役.md "wikilink")
  - 1946年(昭和21年)11月21日- 因戰犯嫌疑而被收押
  - 1947年(昭和22年)1月14日- 獲得釋放
  - 1951年(昭和26年)1月24日- [新海軍再建委員會顧問](../Page/新海軍再建委員會.md "wikilink")
  - 1952年(昭和27年)11月1日- [水交會顧問](../Page/水交會.md "wikilink")
  - 1970年(昭和45年)9月2日- 死去 卒年87

<!-- end list -->

  -

      -
        墓所為鎌倉市[鎌倉靈園所在](../Page/鎌倉靈園.md "wikilink")

## GHQ歷史課陳述録

  - 關於終戰時海軍戰力査閲上奏<small> 1950年(昭和25年)3月24日 </small>
  - 終戰時戰力査閲上奏<small> 1950年(昭和25年)3月24日</small>

## 相關條目

  - [台灣日治時期](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")
  - [台灣總督](../Page/台灣總督.md "wikilink")
  - 《[抗日：血战上海滩](../Page/抗日：血战上海滩.md "wikilink")》

## 参考文献

  - 長谷川 清 傳([寺崎隆治編](../Page/寺崎隆治.md "wikilink")・長谷川清伝刊行会)
  - [戰史叢書](../Page/戰史叢書.md "wikilink")・第72巻<small> 中国方面海軍作戰(1)
    </small>([防衛庁防衛研修所戰史部編](../Page/防衛庁.md "wikilink")・[朝雲新聞社](../Page/朝雲新聞.md "wikilink"))
  - [高松宮日記](../Page/高松宮.md "wikilink")([細川護貞](../Page/細川護貞.md "wikilink")・[阿川弘之](../Page/阿川弘之.md "wikilink")・[大井
    篤](../Page/大井篤.md "wikilink")・[豊田隈雄編](../Page/豊田隈雄.md "wikilink")・[中央公論新社](../Page/中央公論新社.md "wikilink"))
    ISBN 4-12-490040-6 C0320
  - 細川日記(中央公論新社) ISBN 4-12-000818-5 C0020
  - 高木惣吉日記と情報([みすず書房](../Page/みすず書房.md "wikilink")) ISBN 4-622-03506-5
    C3031
  - 昭和海軍秘史<small> (対談)太平洋戰争の教訓
    </small>([中村菊男編](../Page/中村菊男.md "wikilink")・番町書房)
  - 海軍大将米内光政覚書(高木惣吉著・[光人社](../Page/光人社.md "wikilink")) ISBN
    4-7698-0021-5 C0095
  - 海軍の昭和史([杉本
    健著](../Page/杉本健.md "wikilink")・[光人社NF文庫](../Page/光人社NF文庫.md "wikilink"))
    ISBN 4-7698-2226-X C0095
  - 統帥乱れて<small> [北部仏印進駐事件の回想](../Page/北部仏印進駐.md "wikilink")
    </small>([大井
    篤著](../Page/大井篤.md "wikilink")・[毎日新聞社](../Page/毎日新聞社.md "wikilink"))
    ISBN 4-620-30443-3 C0020
  - 軍艦長門の生涯(阿川弘之著・[新潮文庫](../Page/新潮文庫.md "wikilink")) ISBN 4-10-111007-7
    C0193(上巻) 　 ISBN 4-10-111008-5 C0193(中巻) 　 ISBN 4-10-111009-3
    C0193(下巻)
  - 井上成美(阿川弘之著・[新潮文庫](../Page/新潮文庫.md "wikilink")) ISBN 4-10-111014-X
    C0193
  - 日本陸海軍の制度・組織・人事(日本近代史料研究会編・[東京大學出版会](../Page/東京大學出版会.md "wikilink"))
  - 海軍兵學校沿革・第2巻(海軍兵學校刊)
  - 海軍兵學校出身者名簿([小野崎 誠編](../Page/小野崎誠.md "wikilink")・海軍兵學校出身者名簿作成委員会)

[分類:勳一等旭日大綬章獲得者](../Page/分類:勳一等旭日大綬章獲得者.md "wikilink")

[Category:1883年出生](../Category/1883年出生.md "wikilink")
[Category:1970年逝世](../Category/1970年逝世.md "wikilink")
[Category:日本海军大将](../Category/日本海军大将.md "wikilink")
[Category:臺灣總督](../Category/臺灣總督.md "wikilink")
[Category:日本海軍武官](../Category/日本海軍武官.md "wikilink")
[Category:福井縣出身人物](../Category/福井縣出身人物.md "wikilink")
[Category:甲級戰犯嫌疑人](../Category/甲級戰犯嫌疑人.md "wikilink")
[Category:南京大屠杀暴行制造者](../Category/南京大屠杀暴行制造者.md "wikilink")